\section{2. úkol}
\subsection*{Zadání}
Vypočítejte  $\int\limits_0^\infty f(x) \mathrm{d}x$, kde $f(x)$ je funkce \ref{eqn:polpol}, kterou jste v~1. úloze rozkládali na parciální zlomky (rozklad znovu neprovádějte). Použijte již rozložený tvar.

 \begin{eqnarray}
f(x)=\frac{3x^3+x^2-4x+16}{x^5+5x^4+9x^3+13x^2+14x+6}
\label{eqn:polpol}
\end{eqnarray}

\subsection*{Rozbor příkladu}
\begin{enumerate}
\item Funkci rozložíme na parciální zlomky (viz úloha č. 1)
\item Jednotlivé parciální zlomky budeme integrovat jako nevlastní integrály.
\item Získané hodnoty sečteme a dostaneme hodnotu $\int\limits_0^\infty f(x) \mathrm{d}x$
\end{enumerate}

\subsection*{Řešení}
\noindent Rozklad na parciální zlomky (viz úloha č. 1)
\begin{displaymath}
f(x)=
\frac{3x^3+x^2-4x+16}{x^5+5x^4+9x^3+13x^2+14x+6} 
= 
\frac{1}{x+1} +
\frac{3}{(x+1)^2} -
\frac{1}{x+3} -
\frac{2}{x^2+2}
\end{displaymath}

\noindent A~jednotlivé zlomky poté integrujeme

\begin{eqnarray}
\int_{0}^{\infty} \frac{1}{x+1} dx \quad & = & \lim_{a \rightarrow +\infty}\int_{0}^{a} \frac{1}{x+1} dx =  \lim_{a \rightarrow +\infty}\big[\mbox{ln}(x + 1)\big]_0^a = \mbox{ln}(+\infty) - \mbox{ln}(1) = \mbox{ln}(+\infty)\nonumber \\ \quad \nonumber\\
\int_{0}^{\infty} \frac{3}{(x+1)^2} dx & =  &3 \cdot \lim_{a \rightarrow +\infty}\int_{0}^{a} \frac{1}{(x + 1)^2} dx = 3 \cdot \lim_{a \rightarrow +\infty} \Big[ -\frac{1}{x+1}\Big]^a_0 = 3 \cdot(-0 + 1) = 3 \nonumber \\ \quad \nonumber\\
\int_{0}^{\infty} \frac{1}{x+3} dx \quad \, &  = &  \lim_{a \rightarrow +\infty}\int_{0}^{a} \frac{1}{x+3}dx = \lim_{a \rightarrow +\infty}\big[\mbox{ln}(x + 3)\big]_0^a = \mbox{ln}(+\infty) - \mbox{ln}(3) = \mbox{ln}(+\infty) - \mbox{ln}(3)\nonumber \\ \quad \nonumber\\
\int_{0}^{\infty} \frac{2}{x^2+2} dx \quad & = &2 \cdot \int_{0}^{\infty} \frac{1}{x^2+2} dx = 2 \cdot \lim_{a \rightarrow +\infty}\int_{0}^{a} \frac{1}{x^2+2} dx =  2 \cdot \lim_{a \rightarrow +\infty} \Big[\mbox{arctg}\Big(x}\Big)\Big]^a_0 = \pi\nonumber \quad \nonumber
\end{eqnarray}

\noindent Dostáváme tedy, že

\begin{displaymath}
\int_{0}^{\infty} f(x)dx = \mbox{ln}(+\infty) - \mbox{ln}(+\infty) + \mbox{ln}(3) + 3 - \pi = 3 - \pi + \mbox{ln}(3)
\end{displaymath}





