\section{5. úkol}
\subsection*{Zadání}
Najděte lokální extrémy funkce 

\begin{eqnarray}
f(x,y,z) = 6x^2 + 5y^2 + 14z^2 + 4xy - 8xz - 2yz +1
\label{eqn:extremy}
\end{eqnarray}

\subsection*{Rozbor příkladu}
\begin{enumerate}
	\item Máme za úkol najít lokální extrémy funkce \ref{eqn:extremy}. Nejdříve vypočítáme jednotlivé parciální derivace a položíme je rovny $0$. Uspořádané trojice, které budou řešením této soustavy rovnic budeme považovat za podezřelé body.

	\item Sestavíme si Hassovu matici z derivací druhého řádu a dosadíme do ní jednotlivé podezřelé body. Zda se jedná o extrém nebo ne poznáme z hodnot subdeterminantů této matice.
\end{enumerate}

\subsection*{Řešení}
Výpočet parciálních derivací
\begin{eqnarray}
f'_x  & = & 12x + 4y - 8z \nonumber \\
f'_y  & = & 10y + 4x - 2z \nonumber \\
f'_z  & = & 28z - 8x - 2y \nonumber
\end{eqnarray}

\noindent Položením parciálních derivací $0$ získáme soustavu rovnic. 

\begin{eqnarray}
12x + 4y - 8z & = & 0\nonumber \\
10y + 4x - 2z & = & 0\nonumber \\
28z - 8x - 2y & = & 0\nonumber
\end{eqnarray}

Jedná se o homogenní soustavu tří rovnic o třech neznámých. Řešením soustavy je jeden bod o souřadniciích $[0,0,0]$ Sestavíme si Hassovu matici

\begin{displaymath}
A = \begin{bmatrix}
f''_{xx} & f''_{xy} &  f''_{xz}\\
f''_{yx} & f''_{yy} &  f''_{yz}\\
f''_{zx} & f''_{zy} &  f''_{zz}\\
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
12 & 4 & -8\\
4 & 10 & -2\\
-8 & -2 & 28\\
\end{bmatrix}
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
D_1 = 12 > 0 \qquad D_2 = 104 > 0 \qquad D_3 = 2352 > 0
\end{displaymath}

Všechny subdeterminanty v jsou kladné. Z toho lze vyvodit, že funkce má v bodě $[0, 0, 0]$ lokální minimumum. Jeho hodnota je.

\begin{displaymath}
f(0,0,0) = 6\cdot0^2 + 5\cdot0^2 + 14\cdot0^2 + 4\cdot0\cdot0 - 8\cdot0\cdot0 - 2\cdot0\cdot0 + 1 = 1
\end{displaymath}

